[Duplemetsec.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Duplemetsec.jpg "fig:Duplemetsec.jpg")
**都普金屬部分**\[1\]（**Duple
Metsec**，香港的巴士迷普遍稱作**都普**），前稱**金屬部分／金屬部件**（**Metal
Sections**），是[英國一間已結業的巴士車身供應商](../Page/英國.md "wikilink")，主要業務是為英國以外的顧客提供巴士的車身部件。

## 歷史

Duple Metsec，源自Metal Sections（現稱Metsec
plc）的巴士車身組件生產線，專門向巴士公司生產車身組件，然後由巴士公司自行裝配。Metal
Sections巴士車身組件生產線於1980年代被都普車身廠（Duple Coachbuilders）收購，並於1983年成為了[Hestair
Group的附屬公司](../Page/Hestair_Group.md "wikilink")，Hestair亦是[丹尼士車廠的母公司](../Page/丹尼士車廠.md "wikilink")，從此Duple
Metsec成為丹尼士車廠的姊妹公司。1989年，Duple Metsec成為[Trinity
Holdings的附屬公司](../Page/Trinity_Holdings.md "wikilink")，Trinity
Holdings隨即關閉都普車身廠，Duple Metsec仍然運作。到了1998年，Trinity Holdings將Duple
Metsec以及丹尼士車廠售予。最後，Duple Metsec終於在2001年，[TransBus
International成立以後正式關閉](../Page/Alexander_Dennis.md "wikilink")，由改良型[亞歷山大ALX500車身取代](../Page/亞歷山大ALX500.md "wikilink")。其產品DM5000車身於次年生產完畢後停產。

## 都普車身在海外

### 香港

從「Metal Sections」演變至「Duple Metsec」，都普可說是在香港的老牌巴士車身供應商。打從1949年開始，Metal
Sections已開始在香港落地生根。全香港第一輛雙層巴士－[九巴的](../Page/九龍巴士.md "wikilink")「[丹拿CVG5型](../Page/丹拿CVG5巴士.md "wikilink")」（即丹拿A型）便是採用Metal
Sections車身。後來，Metal
Sections不斷為香港的巴士公司供應不同的車身，從丹拿的CVG5型(丹拿A、B型)、[CVG6型(丹拿C-F型)](../Page/丹拿CVG6巴士.md "wikilink")、[丹拿珍寶](../Page/丹拿／利蘭珍寶巴士.md "wikilink")、「佳牌」的亞拉伯UF型、亞拉伯四型及[阿拉伯五型](../Page/佳牌阿拉伯五型巴士.md "wikilink")、「亞比安」、VT23L型、CH13AXL型、EVK41XL型以及[AEC大水牛等等](../Page/AEC_Regent_五型巴士.md "wikilink")。可是，在香港巴士公司於70年代中期引入更美觀耐用的「亞歷山大」車身後，Metal
Sections在香港的市場佔有率急遽下降。於是 Metal Sections 被 Duple 收購後合併為 Duple
Metsec，都普金屬（當時已被都普車身製造商有限公司收購）於70年代尾推出了改良型的車身，最先安裝在1981年至1982年出廠的[九巴共](../Page/九巴.md "wikilink")150輛[喝采型及](../Page/丹尼士喝采巴士.md "wikilink")[中巴](../Page/中華巴士.md "wikilink")（後轉售[新巴](../Page/新巴.md "wikilink")）的最後20輛[利蘭勝利二型底盤上](../Page/利蘭勝利二型巴士.md "wikilink")。這些巴士車身擁有全面改良的外貌：車窗採用膠邊窗架、車身組件開始加入[玻璃纖維材料](../Page/玻璃纖維.md "wikilink")；車身及車架大部分地方則仍以金屬為主。改良型推出後，受到各巴士公司歡迎。於是，其後所有來港的丹尼士巴士底盤，亦獲安裝上都普的車身。這些巴士計有九巴的40輛[統治者](../Page/丹尼士統治者巴士.md "wikilink")、所有的[巨龍／禿鷹](../Page/丹尼士巨龍/禿鷹巴士.md "wikilink")（樣辦車九巴3N1-3，中巴DL2除外）、九巴的20輛「通天巴士」[獵鷹機場巴士及九巴共](../Page/丹尼士獵鷹巴士.md "wikilink")40輛[飛鏢](../Page/丹尼士飛鏢巴士.md "wikilink")。

[File:FP957.jpg|裝上都普車身的九巴丹尼士飛鏢](File:FP957.jpg%7C裝上都普車身的九巴丹尼士飛鏢)
<File:Evers> Dennis Jubilant HK KMB.JPG|裝上都普車身的九巴丹尼士喝采型
[File:GU563.png|九巴的巨龍9.9米空調巴士，全數選用都普車身](File:GU563.png%7C九巴的巨龍9.9米空調巴士，全數選用都普車身)

### 新加坡

新加坡巴士公司（現時的[新捷運](../Page/新捷運.md "wikilink")）早於1977年接觸都普車身，當年新加坡巴士購入了20部[利蘭亞特蘭大](../Page/利蘭亞特蘭大巴士.md "wikilink")，部份巴士首次採用Metal
Sections車身。1978年新加坡巴士再次購買了200輛利蘭Atlantean及150輛平治OF1413型單層巴士，部份首次裝上了都普車身。自此，新加坡成為了都普在海外最重要的市場之一。後來超過500輛[富豪B10M巴士](../Page/富豪B10M.md "wikilink")、500輛[平治O405巴士](../Page/平治O405.md "wikilink")、10輛[丹尼士飛鏢巴士](../Page/丹尼士飛鏢.md "wikilink")、及兩部試驗性行走，分別長14.5米的「超長巴士」和19米的「掛接巴士」（同為富豪B10M），都是採用都普車身。

## 都普DM5000

[JC1611.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JC1611.jpg "fig:JC1611.jpg")
都普DM5000車身是特別為[丹尼士三叉戟三型而設計的](../Page/丹尼士三叉戟三型.md "wikilink")，香港的[九龍巴士](../Page/九龍巴士.md "wikilink")、[龍運巴士](../Page/龍運巴士.md "wikilink")、[新巴](../Page/新世界第一巴士.md "wikilink")、[城巴](../Page/城巴.md "wikilink")、[新加坡巴士](../Page/新捷運.md "wikilink")、[加拿大的BC](../Page/加拿大.md "wikilink")
Transit及[美國錦倫旅運亦有採用](../Page/美國.md "wikilink")。它們都配上[康明斯的歐盟二型](../Page/康明斯.md "wikilink")／歐盟三型環保引擎及空調系統。雖然DM5000的銷售成績有不錯的表現，採用DM5000的地區更比其競爭對手[亞歷山大ALX500為多](../Page/亞歷山大ALX500.md "wikilink")，可是DM5000也是都普車身廠的最後作品，當母公司於2001年改組為[TransBus後](../Page/TransBus.md "wikilink")，都普作為一個獨立品牌也跟著終結。

## 參見

  - [丹尼士車廠](../Page/丹尼士車廠.md "wikilink")
  - [亞歷山大丹尼士](../Page/亞歷山大丹尼士.md "wikilink")

## 資料來源

[Category:巴士生產商](../Category/巴士生產商.md "wikilink")
[Category:英国汽车公司](../Category/英国汽车公司.md "wikilink")
[Category:英国已结业公司](../Category/英国已结业公司.md "wikilink")

1.